當地署無到 一廈51單位犯法 水署顧問違契 租工廈辦公

當地署無到 一廈51單位犯法
水署顧問違契 租工廈辦公

105,608

適中字型
較大字型

■荃灣TML廣場只可作工業用途，但不少單位被用作辦公室、貨倉及陳列室。黃耀興攝
■荃灣TML廣場只可作工業用途，但不少單位被用作辦公室、貨倉及陳列室。黃耀興攝
【本報訊】地政總署近年嚴厲取締各區工廈的違契單位，令不少藝術工作者、小商戶被逼遷或結業，惟政府部門可安然在工廈辦公，似有「免死金牌」。《蘋果》調查發現，近年翻新重建的荃灣TML廣場不少單位被用作辦公室、貨倉及陳列室等違契用途，當中竟包括水務署工程師總辦事處。水務署回覆指單位是由其工程顧問公司租用；地署則稱在大廈發現51個違契單位，會陸續採取行動。
記者：梁御和

位於荃灣海盛路的TML廣場前身是工廈，2010年被發展商億京全幢收購重建，現時樓高32層，每層面積約3.8萬方呎，估計最多可劃468個單位。採用落地玻璃設計，電梯大堂鋪雲石，放有沙發電視等設施，外觀及設施恍如甲級寫字樓，被外界形容為「新型工廈」。2013年入伙後，單位呎價上升至現時5,000元水平，呎租則約18元。

■TML廣場5樓的辦公室除掛有水務署的門牌，亦有工程顧問公司AECOM標誌。

■其中一個水務署工程師總辦事處設於TML廣場23樓，擺設與一般辦公室無異。
水署：倘證違契將要求停租
根據該地段的地契條款，該大廈只可用作工業用途，惟入伙至今被不少人作非工業用，包括會計師行、移民顧問公司、美容學校、教會、佛堂，甚至上市公司辦公室等。
記者日前到該大廈視察，赫然發現上址5樓及23樓是水務署的辦公室，兩個單位分別掛上「水務署九龍區更換及復修水管工程第四階段第二期工程師總辦事處」及「水務署九龍區更換及復修水管工程第四階段第一期工程師總辦事處」門牌，室內擺設與一般寫字樓無異。其中5樓單位內另有工程顧問公司AECOM（艾奕康）標誌，該公司經常承接政府工程。
記者上周向水務署查詢，該署否認有租用涉事單位，只表示「工程承建商租用單位設置辦公室，屬於承建商與單位業主之間的協議」，未有回應會否跟進，也沒解釋為何單位會掛上水務署門牌。
不過，本報即時新聞網昨報道事件後，該署主動解釋，指單位由該署的工程承建商租用，供顧問公司駐地盤人員作辦公室；現已要求承建商向業主跟進事件，如確認單位違契，會要求承建商停止租用及遷出。承建商初步回覆該署時聲稱，早前磋商租用單位時，獲告知該處適合作辦公室用途。

議員：難免有執法不公感覺
翻查區議會文件，水務署早年曾委託AECOM為九龍區水管工程的顧問工程公司，未知涉及公帑數目，以及租金所佔的金額。本報向AECOM查詢，至截稿未獲回覆。
地政署指，過去3年共接獲17宗該廈單位違反地契用途的投訴，巡查後共發現51個違契單位，包括辦公室、貨倉、陳列室等，已向其中22個單位業主發警告信，要求在限期內糾正違契情況，至今已有4個單位被釘契，會陸續對餘下單位採取行動。
香港眾志立法會議員羅冠聰認為，地政署除了取締設持牌危險品倉庫的工廈違契單位外，對上述單位亦應一視同仁，否則「好唔合理」。羅補充，事件亦反映政府的活化工廈政策失敗，「政策擴闊唔到工廈用途，活化改建完只係令樓價再升一級，原本嘅工廈用戶反而更加租唔起」。
公民黨立法會議員陳淑莊認為，是次事件難免會令公眾有執法不公的感覺，促請執法部門要一視同仁處理，「唔可以水務署講一聲搬走就當冇事」。

下一則
仲量聯行職員：唔係住冇問題

仲量聯行職員：唔係住冇問題
中總會長公司持有涉事單位